\chapimage[3]{img/canon/canon_v3}

\section[Oração Eucarística I]{{\LARGE Oração Eucarística I}}

\instruct{O sacerdote, de braços abertos, diz:}\vspace*{-1em}
\leslettrine{P}ai de infinita misericórdia,\\
humildemente Vos suplicamos\\
por Jesus Cristo, vosso Filho, nosso Senhor,\\
\instruct{Junta as mãos e diz:}
que Vos digneis aceitar\\
\instruct{Traça o sinal da cruz, uma só vez, simultaneamente sobre o pão e o cálice, dizendo:}
e abençoar \cross estes dons,\\
esta oblação pura e santa.\\
\instruct{De braços abertos continua:}
Nós vo-la oferecemos\\
pela vossa Igreja santa e católica:\\
dai-lhe a paz e congregai-a na unidade,\\
defendei-a e governai-a em toda a terra\\
em comunhão com o Papa {\color{liturgicred} N.},\\
o nosso Bispo {\color{liturgicred} N.} \instruct{[ o Bispo diz: {\color{black}e comigo vosso indigno servo}]}
\instruct{Também se podem mencionar os Bispos Coadjutores e Auxiliares.}
e todos os Bispos que são fiéis à verdade\\
e professam a fé católica e apostólica.\\

% COMEMORACAO DOS VIVOS

\instruct{COMEMORAÇÃO DOS VIVOS}\vspace*{-1em}
\leslettrine{L}embrai-Vos, Senhor,\\
dos vossos servos e servas {\color{liturgicred} N.} e {\color{liturgicred} N.}

\instruct{Junta as mãos e ora alguns momentos por aqueles que quer recordar.\\
Depois, de braços abertos, continua:}
e de todos os que estão aqui presentes,\\
cuja fé e dedicação ao vosso serviço bem conheceis.\\
Por eles nós Vos oferecemos\\
e também eles Vos oferecem este sacrifício de louvor\\
por si e por todos os seus,\\
pela redenção das suas almas,\\
para a salvação e segurança que esperam,\\
ó Deus eterno, vivo e verdadeiro.\\

% COMEMORACAO DOS SANTOS
%\vspace*{-1em}
\instruct{COMEMORAÇÃO DOS SANTOS}

{{\color{liturgicred} \hrule}
	\vspace{1em}
	\instruct{Domingos}
	\blackinstruct{Em comunhão com toda a Igreja, ao celebrarmos o primeiro dia da semana, em que Nosso Senhor Jesus Cristo ressuscitou dos mortos, veneramos a memória da gloriosa sempre Virgem Maria, Mãe do nosso Deus e Senhor, Jesus Cristo, {\color{liturgicred}*}}
	\instruct{Quinta-Feira Santa} 
	\blackinstruct{Em comunhão com toda a Igreja, ao celebrarmos o dia santíssimo em que Nosso Senhor Jesus Cristo Se entregou por nós, veneramos a memória da gloriosa sempre Virgem Maria, Mãe do nosso Deus e Senhor, Jesus Cristo, {\color{liturgicred}*}}
	\instruct{Vigília Pascal até ao Domingo II da Páscoa}
	\blackinstruct{Em comunhão com toda a Igreja, ao celebrarmos a noite santíssima {\color{liturgicred}[}o dia santíssimo{\color{liturgicred}]} da ressurreição de Nosso Senhor Jesus Cristo segundo a caene, veneramos a memória da gloriosa sempre Virgem Maria, Mãe do nosso Deus e Senhor, Jesus Cristo, {\color{liturgicred}*}}
	{\color{liturgicred} \hrule}}
~\\

\leslettrine{E}m comunhão com toda a Igreja\\
veneramos a memória da gloriosa sempre Virgem Maria,\\
Mãe do nosso Deus e Senhor, Jesus Cristo,\\
{\color{liturgicred} *} e também a de São José, seu esposo,\\
e a dos bem-aventurados Apóstolos e Mártires:\\
Pedro e Paulo, André,\\
	\tab {\color{liturgicred}[}Tiago, João,\\
	\tab Tomé, Tiago, Filipe,\\
	\tab Bartolomeu, Mateus,\\
	\tab Simão e Tadeu;\\
	\tab Lino, Cleto, Clemente, Sixto,\\
	\tab Cornélio, Cipriano,\\
	\tab Lourenço, Crisógono,\\
	\tab João e Paulo,\\
	\tab Cosme e Damião{\color{liturgicred}]}\\
e de todos os Santos.\\
Por seus méritos e orações,\\
concedei-nos, em tudo e sempre,\\
auxílio e protecção.\\
	\tab {\color{liturgicred}[}Por Jesus Cristo, Nosso Senhor. Amen.{\color{liturgicred}]}\\



\clearpage % HANC IGITUR
\instruct{De braços abertos, continua:}\vspace*{-1em}
\leslettrine{A}ceitai benignamente, Senhor,\\
a oblação que nós, vossos servos,\\
com toda a vossa família, Vos apresentamos.\\
Dai a paz aos nossos dias,\\
livrai-nos da condenação eterna\\
e contai-nos entre os vossos eleitos.\\
\instruct{Junta as mãos.}
	\tab {\color{liturgicred}[}Por Jesus Cristo, Nosso Senhor. Amen.{\color{liturgicred}]}\\
\\	


{{\color{liturgicred} \hrule}
	\vspace{1em}
	\instruct{Quinta-Feira Santa} 
	\blackinstruct{Aceitai, benignamente, Senhor, a oblação que nós, vossos servos, com toda a vossa família, Vos apresentamos. Nós Vo-la oferecemos neste dia em que Nosso Senhor Jesus Cristo confiou aos seus discípulos a celebração dos mistérios do seu Corpo e Sangue. Dai a paz aos nossos dias, livrai-nos da condenação eterna e contai-nos entre os vossos eleitos. {\color{liturgicred}[}Por Jesus Cristo, Nosso Senhor. Amen.{\color{liturgicred}]}}
	\instruct{Vigília Pascal até ao Domingo II da Páscoa}
	\blackinstruct{Aceitai, benignamente, Senhor, a oblação que nós, vossos servos, com toda a vossa família, Vos apresentamos. Nós Vo-la oferecemos também por aqueles que fizestes renascer da água e do Espírito Santo, concedendo-lhes o perdão de todos os pecados. Dai a paz aos nossos dias, livrai-nos da condenação eterna e contai-nos entre os vossos eleitos. {\color{liturgicred}[}Por Jesus Cristo, Nosso Senhor. Amen.{\color{liturgicred}]}}
	{\color{liturgicred} \hrule}}
~\\
	
\instruct{Estendendo as mãos sobre as oblatas, diz:}
\leslettrine{S}antificai, Senhor, esta oblação\\
com o poder da vossa bênção\\
e recebei-a como sacrifício espiritual perfeito,\\
de modo que se converta para nós\\
no Corpo e Sangue de vosso amado Filho,\\
Nosso Senhor Jesus Cristo.\\
\instruct{Junta as mãos.} 

{{\color{liturgicred} \hrule}
	\vspace{1em}
	\instruct{Quinta-Feira Santa} 
	\blackinstruct{Hoje, na véspera da sua paixão, por nós e por todos os homens, {\color{liturgicred} *}}
	{\color{liturgicred} \hrule}}
\clearpage

% CONSAGRACAO
\instruct{Nas fórmulas que se seguem, as palavras do Senhor devem pronunciar-se clara e distintamente, como o requer a natureza das mesmas palavras.}
\leslettrinesingle{N}a véspera da sua paixão,\\
\instruct{Toma o pão e, sustentando-o um pouco elevado sobre o altar, continua:}
{\color{liturgicred} *} Ele tomou o pão em suas santas e adoráveis mãos\\
\instruct{Eleva os olhos.}
e, levantando os olhos ao céu,\\
para Vós, Deus, seu Pai todo-poderoso,\\
dando graças, abençoou-o,\\
partiu-o e deu-o aos seus discípulos, dizendo:\\
\instruct{Inclina-se um pouco.}\\
% TEXTO DA CONSAGRACAO DO PAO
{\huge {\fontsize{45}{14}\selectfont \color{liturgicred}T}omai, todos, e comei:\\
	isto é o meu Corpo\\
	que será entregue por vós.\\
	}
	
\instruct{Mostra ao povo a hóstia consagrada, coloca-a sobre a patena e genuflecte em adoração.\\
	Depois continua:}

\leslettrinesingle{D}e igual modo, no fim da Ceia,\\
\instruct{Toma o cálice e, sustentando-o um pouco, elevado sobre o altar, continua:}
tomou este sagrado cálice em suas santas e adoráveis mãos\\
e, dando graças, abençoou-o e deu-o aos seus discípulos dizendo:\\
\instruct{Inclina-se um pouco.}
% TEXTO DA CONSAGRACAO DO VINHO
{\huge {\fontsize{45}{14}\selectfont \color{liturgicred}T}omai, todos, e bebei:\\
este é o cálice do meu Sangue,\\
o Sangue da nova e eterna aliança,\\
que será derramado por vós e por todos,\\
para remissão dos pecados.\\
Fazei isto em memória de Mim.}\\

\instruct{Mostra ao povo o cálice, coloca-o sobre o corporal e genuflecte em adoração.}

% MISTERIO DA FE
\clearpage
\instruct{Em seguida, diz:}
\leslettrinesingle{M}istério da fé!\\
\instruct{O povo aclama, dizendo:}
\blackinstruct{Anunciamos, Senhor, a vossa morte,\\
	proclamamos a vossa ressurreição.\\
	Vinde, Senhor Jesus!}
{{\color{liturgicred} \hrule}
	\vspace{1em}
	\instruct{Ou}
	\blackinstruct{Mistério admirável da nossa fé!}
	\instruct{O povo aclama, dizendo:} 
	\blackinstruct{Quando comemos deste pão\\
	e bebemos deste cálice,\\
	anunciamos, Senhor, a vossa morte,\\
	esperando a vossa vinda gloriosa.}
	\instruct{Ou}
	\blackinstruct{Mistério da fé para a salvação do mundo!}
	\instruct{O povo aclama, dizendo:}
	\blackinstruct{Glória a Vós que morrestes na Cruz\\
	e agora viveis para sempre.\\
	Salvador do mundo, salvai-nos.\\
	Vinde, Senhor Jesus!}
	{\color{liturgicred} \hrule}}

~\\
\instruct{Depois, o sacerdote, de braços abertos, diz:}
\leslettrine{C}elebrando agora, Senhor\\
o memorial da bem-aventurada paixão de Jesus Cristo,\\
vosso Filho, nosso Senhor,\\
da sua ressurreição de entre os mortos\\
e da sua gloriosa ascensão aos Céus,\\
nós, vossos servos, com o vosso povo santo,\\
dos próprios bens que nos destes,\\
oferecemos à vossa divina majestade\\
o sacrifício perfeito, santo e imaculado,\\
o pão santo da vida eterna\\
e o cálice da eterna salvação.\\
\clearpage
\leslettrine{O}lhai com benevolência e agrado para esta oferenda\\
e dignai-Vos aceitá-la\\
como aceitastes os dons do justo Abel, vosso servo,\\
o sacrifício de Abraão, nosso pai na fé,\\
e a oblação pura e santa do sumo sacerdote Melquisedec.\\

\instruct{Inclinado e de mãos juntas, continua:}
\leslettrine{H}umildemente Vos suplicamos, Deus todo-poderoso,\\
que esta nossa oferenda\\
seja apresentada pelo vosso santo Anjo no altar celeste,\\
diante da vossa divina majestade,\\
para que todos nós, participando deste altar\\
pela comunhão do santíssimo Corpo e Sangue do vosso Filho,\\
\instruct{Ergue-se e, benzendo-se, continua:}
alcancemos a plenitude das bênçãos e graças do Céu.\\
\instruct{Junta as mãos.}
\tab {\color{liturgicred}[}Por Jesus Cristo, Nosso Senhor. Amen.{\color{liturgicred}]}\\	

% COMEMORACAO DOS DEFUNTOS
\instruct{COMEMORAÇÃO DOS DEFUNTOS}
\instruct{De braços abertos, diz:}
\leslettrine{L}embrai-Vos, Senhor, dos vossos servos e servas {\color{liturgicred}N.} e {\color{liturgicred}N.}\\
que partiram antes de nós marcados com o sinal da fé,\\
e agora dormem o sono da paz.\\
\instruct{Junta as mãos e ora uns momentos pelos defuntos que quer recordar.\\
	Depois, de braços abertos, continua:}
Concedei-lhes, Senhor,\\
a eles e a todos os que descansam em Cristo,\\
o lugar da consolação, da luz e da paz.\\
\instruct{Junta as mãos.}
\tab {\color{liturgicred}[}Por Jesus Cristo, Nosso Senhor. Amen.{\color{liturgicred}]}\\
\instruct{Bate com a mão direita no peito dizendo:}\vspace*{-1em}
\leslettrine{E} a nós, pecadores,\\
que esperamos na vossa infinita misericórdia,\\
\instruct{De braços abertos, continua:}
admiti-nos também na assembleia\\
dos bem-aventurados Apóstolos e Mártires:\\
João Baptista, Estêvão,\\
Matias, Barnabé\\
	\tab {\color{liturgicred}[}Inácio, Alexandre,\\
	\tab Marcelino, Pedro,\\
	\tab Felicidade, Perpétua,\\
	\tab Águeda, Luzia,\\
	\tab Inês, Cecília, Anastácia{\color{liturgicred}]}\\
e de todos os Santos.\\
Recebei-nos em vossa companhia,\\
não pelo valor dos nosso méritos,\\
mas segundo a grandeza do vosso perdão.\\
\instruct{Junta as mãos.}
\tab {\color{liturgicred}[}Por Jesus Cristo, Nosso Senhor. Amen.{\color{liturgicred}]}\\
\instruct{E continua:}\vspace*{-1em}
\leslettrine{P}or Cristo, nosso Senhor,\\
criais todos os bens e lhes dais vida,\\
os santificais, abençoais e distribuís por nós.\\
\instruct{Toma o cálice e a patena com a hóstia e, elevando-os, diz:}\vspace*{-1em}
\leslettrine{P}or Cristo, com Cristo, em Cristo,\\
a Vós, Deus Pai todo-poderoso\\
na unidade do Espírito Santo,\\
toda a honra e toda a glória\\
agora e para sempre.\\
\blackinstruct{\response Amen.} 